\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$52 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(3 \times \dfrac{10^n}{2n+1} = 3 \times \dfrac{10^n}{2n \times 2} = 3 \times \left(\dfrac{10}{2}\right)^n \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{3}{2} \times 5^n\).

\((u_n)\) est donc une suite géométrique de premier terme \(\dfrac{3}{2}\) (ou 1,5) et de raison 5.

\subsection*{Question 2}

Avec \(\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{CM} \begin{pmatrix} x + 1 \\ y - 1 \end{pmatrix}\), on a :
\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \Delta \\
\iff &\overrightarrow{CM} \cdot \overrightarrow{AB} = 0 \\
\iff &4(x + 1) + 3(y - 1) = 0 \\
\iff &4x + 4 + 3y - 3 = 0 \\
\iff &4x + 3y + 1 = 0.
\end{align*}

\subsection*{Question 3}

\begin{align*}
&2\cos(x + \pi) + 1 = 0 \\
\iff &2\cos(x + \pi) = -1 \\
\iff &\cos(x + \pi) = -\dfrac{1}{2}.
\end{align*}

Or on sait que \(\cos\left(\dfrac{2\pi}{3}\right) = -\dfrac{1}{2}\), on a donc :
\[
\cos(x + \pi) = \cos\left(\dfrac{2\pi}{3}\right),
\]

puis :
\[
(x + \pi) = \dfrac{2\pi}{3} \quad \text{ou} \quad (x + \pi) = -\dfrac{2\pi}{3},
\]

soit :
\[
x = -\dfrac{\pi}{3} \quad \text{ou} \quad x = -\dfrac{5\pi}{3}.
\]

La première n'appartient pas à l'intervalle \(\left[0 \,;\, \dfrac{\pi}{2} \right]\) ; c'est donc la seconde :
\[
-\dfrac{5\pi}{3} + 2\pi = -\dfrac{5\pi}{3} + \dfrac{6\pi}{3} = \dfrac{\pi}{3}.
\]

\subsection*{Question 4}

Le dénominateur étant suprérieur ou égal à 1, la fonction est dérivable et en la dérivant comme un quotient :
\[
f'(x) = \dfrac{\e^x (1 + \e^x) - \e^x \times \e^x}{(1 + \e^x)^2} = \dfrac{\e^x}{(1 + \e^x)^2}.
\]

\subsection*{Question 5}

\( f(x) \) est un trinôme du second degré de coefficient principal \(-4{,}5 < 0\) ; sa représentation graphique est une parabole dont la concavité est tournée vers le bas.

On voit que le maximum de \( f \) est obtenu pour \( x = -2 \) et qu’alors ce maximum est égal à \( 4{,}5 \). Les propositions A, B et D sont donc fausses.

On voit que \( f(-5) = f(1) = 0 \) : donc \(-5\) et \(1\) sont les racines du trinôme. On sait que ce trinôme est négatif sauf entre les racines ; c’est bien ce qui est indiqué dans le tableau C.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Dans l’énoncé la dernière indication signifie que \(p(R \cap B) = 0{,}36\).

\paragraph{b.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$R$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}72$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$B$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}5$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}5$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{R}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}28$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$B$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{c.} On a :
\[
p(\overline{R} \cap B) = p(\overline{R}) \times p_{\overline{R}}(B) = 0{,}28 \times 0{,}8 = 0{,}224.
\]

D’après la loi des probabilités totales :
\[
p(B) = p(R \cap B) + p(\overline{R} \cap B) = 0{,}36 + 0{,}224 = 0{,}584.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.}

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
x_i & 25{,}50 & 23{,}50 & 11{,}60 & 10{,}50 \\
\hline
p(X = x_i) & 0{,}36 & 0{,}36 & 0{,}224 & 0{,}056 \\
\hline
\end{array}
\]

\paragraph{b.} On a :
\begin{align*}
E(X) &= 0{,}36 \times 25{,}5 + 0{,}36 \times 23{,}5 + 0{,}224 \times 11{,}6 + 0{,}056 \times 10{,}5 \\
&= 20{,}8264 \approx 20{,}83 \text{ €}.
\end{align*}

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\(f(x) = 60x \e^{-0{,}5x}\).

\subsection*{1.}

\( f \) est un produit de fonctions dérivables sur \( \mathbb{R} \), donc sur \([0 \,;\, 10]\) et sur cet intervalle :
\begin{align*}
f'(x) &= 60\e^{-0{,}5x} + 60x \times (-0{,}5)\e^{-0{,}5x} \\
&= \e^{-0{,}5x}(60 - 30x) \\
&= -30(x - 2)\e^{-0{,}5x}.
\end{align*}

\subsection*{2.}

On sait que, quel que soit le réel \( x \), \( \e^{-0{,}5x} > 0 \), donc le signe de \( f'(x) \) est celui de \( 2 - x \) :
\begin{align*}
&2 - x > 0 \\
\iff &2 > x \\
\iff &x < 2.
\end{align*}
Sur \([0 \,;\, 2]\), \( f'(x) > 0 \), sur \([2 \,;\, 10]\), \( f'(x) < 0 \) et \( f'(2) = 0 \).

\subsection*{3.}

D’après la question précédente \( f \) est croissante sur \([0 \,;\, 2]\) de \( f(0) = 0 \) à \( f(2) = 120\e^{-1} \approx 44{,}1 \), puis décroissante sur \([2 \,;\, 10]\) de \( f(2) = 120\e^{-1} \) à \( f(10) = 600\e^{-5} \approx 4{,}04 \). D’où le tableau :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f(x)$} / 2}{${0}$, ${2}$, ${10}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$0$},+/{$120\e^{-1}$},-/{$600\e^{-5}$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}
On a vu que \( f'(2) = 0 \) : le coefficient directeur de la tangente à la courbe représentative de la fonction \( f \) est parallèle à l’axe des abscisses (horizontale).

\subsection*{5.}

On sait qu’une équation réduite de la tangente à la courbe représentative de la fonction \( f \) au point d’abscisse 0 est :
\[
y - f(0) = f'(0)(x - 1).
\]
Avec :
\[
f(0) = 0 \quad \text{et} \quad f'(0) = -30(0 - 2)\e^{-0{,}5 \times 0} = 60 \e^0 = 60 \times 1 = 60,
\]
l’équation devient \(y = 60x\).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Augmenter de \(1{,}52 \, \%\), c'est multiplier par \(1 + \dfrac{1,52}{100} = 1 + 0{,}0152 = 1{,}0152\).

On a donc au 1er janvier 2020 un loyer de :
\[
u_1 = 650 \times 1{,}0152 = 659{,}88 \, \text{(€)}.
\]

\paragraph{b.} On multiplie chaque montant du loyer \( u_n \) par \( 1{,}0152 \), donc quel que soit \( n \in \mathbb{N} \) :
\[
u_{n+1} = 1{,}0152 u_n,
\]
ce qui montre que la suite \( (u_n) \) est une suite géométrique de raison \( q = 1{,}0152 \) et de premier terme \( u_0 = 650 \).

\paragraph{c.} 2027 correspond à \( n = 8 \) et :
\[
u_8 = u_0 \times 0{,}0152^8 = 650 \times 0{,}0152^8 \approx 733{,}38 \, \text{(€)}.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} \texttt{somme(0)} représente le total des loyers perçus en 2019 \( (12 \times 650 = 7800) \) ;

\texttt{somme(1)} représente le total des loyers perçus de 2019 à 2020.

\paragraph{b.} 2027 correspond à A = 8.

On a :

\(\texttt{somme(0)} = 78 000 \\
\texttt{somme(1)} \approx 15 178{,}56 \\
\texttt{somme(2)} \approx 23 757{,}48 \\
\texttt{somme(8)} \approx 74 623{,}04\)

Donc le total des loyers encaissés de 2022 à 2027 est :
\[
\texttt{somme(8)} - \texttt{somme(2)} \approx 74623{,}04 - 23757{,}48 \approx 50865{,}60,
\]
soit environ \(50866\) € à l’euro près.

\end{document}
